\chapter*{Acknowledgements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Acknowledgements}
\thispagestyle{plain2}

The present thesis was carried out in the Division of Theoretical Systems Biology headed by 
Prof. Dr. Thomas H\"ofer at the German Cancer Research Center (DKFZ) and BioQuant Center, 
University of Heidelberg. At this point I would like to thank everyone who has made this work 
possible and who has directly or indirectly supported me during my Ph.D. \\

An erster Stelle m\"ochte ich mich zutiefst bei meinem Betreuer Thomas H\"ofer f\"ur seine fortw\"ahrende Unterst\"utzung im Rahmen meiner Doktorarbeit  bedanken. Es lie\ss{}e sich nicht \"ubersch\"atzen, welch positiv inspirierenden Einfluss er auf diese Arbeit aber vor allem auch auf meine pers\"onliche wissenschaftliche Entwicklung genommen hat. \\

Ein gro\ss{}er Dank gilt Ursula Kummer und Frank Westermann f\"ur ihre kritische und zugleich motivierende Begleitung der Doktorarbeit als TAC-Mitglieder. Ursula Kummer gilt ein zus\"atzlicher Dank f\"ur ihre Rolle als Gutachterin der Arbeit und Vorsitzende des Pr\"ufungskomitees.\\

Ich bedanke mich sehr herzlich bei Prof. Ursula Klingm\"uller und Prof. Karsten Rippe f\"ur ihre Bereitschaft zur Teilnahme am Pr\"ufungskomitees.\\

In ganz besonderem Ma\ss{}e m\"{o}chte ich mich bei Paul Verbruggen bedanken f\"ur seine Begeisterungsf\"{a}higkeit, seine Hartn\"{a}ckigkeit und seinen Humor, den er trotz des Amsterdamer Wetters nie verloren hat. Nicht oft hat man das Gl\"{u}ck mit einem Freund zusammenarbeiten zu d\"{u}rfen.\\

Mein gr\"o\ss{}ter Dank gilt meiner Familie f\"{u}r ihren bedingungslosen R\"{u}ckhalt, ihr Vertrauen und ihre Liebe.\\

Ein herzliches Dankesch\"{o}n gilt Melanie, die nicht nur f\"{u}r meine gesunde Ern\"{a}hrung, mein sportliches Wohlbefinden und meine regelm\"{a}\ss{}ige Teilnahme am Gruppenmeeting gesorgt hat, sondern auch eine gro\ss{}artige Freundin geworden ist. \\      

Ein weiterer gro\ss{}er Dank gilt Erika f\"ur ihre Freundschaft und f\"ur die vielen gemeinsamen Wanderungen um die Welt (und Heidelberg), die hoffentlich auch in Zukunft ihre Fortsetzung finden werden.\\


Einen gro\ss{}en Dank an Martin, der es trotz seiner Unerreichbarkeit irgendwie geschafft hat, immer f\"{u}r mich da zu sein.\\

Ich danke der gesamten Arbeitsgruppe H\"{o}fer f\"{u}r eine ausgesprochen angenehme Arbeitsatmosph\"{a}re und im Speziellen Diana und Conny f\"ur ihren unerm\"{u}dlichen Einsatz bei Organisation von Dingen, die sonst vergessen blieben.\\

Vielen lieben Dank an Elan Gin, Lorenz Adlung, Stephen Kr\"{a}mer, ... f\"{u}r ihre kritischen Hinweise zur Doktorarbeit.    